<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Prooemium</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Prooemium</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="237-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMQ88-d1e311"><!-- quod-prooem -->
            <head xml:id="FrMQ88-d1e311-Hd1e108">Prooemium</head>
            <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e111">
      <!--476.xml-->
               <pb ed="#V" n="237-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>¶ Illuminati docto. fratris Francisci de 
    map<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ronis ordins minorum prouicie scti Ludouici 
    sin<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gularis solertie et indaginis praecipueque vtilita 
    <lb ed="#V" n="4"/>tis quaestiones quolibetales feliciter inchoantur. 
    <lb ed="#V" n="5"/>Idemus nunc per 
    <lb ed="#V" n="6"/>speculum 
    <lb ed="#V" n="7"/>in enigmate: tunc autem 
    fa<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cie ad faciem. prima cori. 13. 
    <lb ed="#V" n="9"/>c. scribitur istud verbum. Quid 
    <lb ed="#V" n="10"/>vero secundum doctrinam beati 
    <lb ed="#V" n="11"/>Dyonisii celestis 
    ierar<lb ed="#V" n="12" break="no"/>chie circa principium habitus 
    di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uinarum disciplinarum 
    <lb ed="#V" n="14"/>listruimur in sacra theo 
    <lb ed="#V" n="15"/>logia: sunt nobis 
    ymago<lb ed="#V" n="16" break="no"/>future contemplationis 
    qua<lb ed="#V" n="17" break="no"/>l illustrabimur in patria: si 
    <lb ed="#V" n="18"/>cut sumptio diuine 
    eu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>charistie: est immitatio illius fruitionis beatifice: qua 
    sa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tiabi mur cum apperuerit inquit gloria eius. Idcirco do 
    <lb ed="#V" n="21"/>ctor gentium apostulus paulus speclarationem salutaris doctri 
    <lb ed="#V" n="22"/>ne quam in ista vita participamus: contemplationi quam 
    expe<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ctamus in patria. q. quoddam praeambulum anteponit dicens. 
    <lb ed="#V" n="24"/>videmus nunc per speculum in enigmate. tunc autem facie ad 
    <lb ed="#V" n="25"/>faciem. in quo quidem sermone praeallegato doctor 
    pau<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lus qui est dux ad divinam illuminationem manu ductor 
    <lb ed="#V" n="27"/>multus quidem in diuinis et sol mundi motus a deo in 
    <lb ed="#V" n="28"/>anctis literenis: sicut ad listram scribitur. xi. c. diuinorum nominum. 
    <lb ed="#V" n="29"/>Primo introducit obscuritatem noticie vespertine 
    di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rigentis nos in via cum premittit. Uidemus nunc per 
    <lb ed="#V" n="31"/>peculum in enigmate. Enigmatica enim cognitio est ob 
    <lb ed="#V" n="32"/>cura. propter quod dicit beatus Ia. in sua canonica. c. primeo. Si 
    <lb ed="#V" n="33"/>quis auditor est verbi et non factor hic comparabitur 
    vi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ro consideranti vultum natiuitatis sue in speculo. 
    con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>siderauit enim se et abut et statim oblitus est qualis fuerit: cum 
    <lb ed="#V" n="36"/>ius ratio est: quia non vidit se nisi per lineam reflexam et ideo 
    <lb ed="#V" n="37"/>remissius quam videns faciem alienam per lineam rectam: per 
    <lb ed="#V" n="38"/>quam fit efficacior agentis impressio.
            </p>
    <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e202">
      ¶ Secundo introducit 
      <lb ed="#V" n="39"/>idem apstulus serenitatem noticie matutine illustrantis non 
      <lb ed="#V" n="40"/>in patria cum adiungit: tunc autem facie ad faciem. facia 
      <lb ed="#V" n="41"/>lis enim noticia est clara: quia talis noticia creauit omnia: sicut 
      <lb ed="#V" n="42"/>est in seipso. de qua loquitur beatus Ida. in canonica sua 
      <lb ed="#V" n="43"/>i. 3c. Cum appearuerit inquit similes ei erimus: quia videbi 
      <lb ed="#V" n="44"/>mus eum sicuti est.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e218">
      ¶ De ista duplici noticia scilicet 
      matu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tina que est rerum in verbo: sicut in quodam eterno specu 
      <lb ed="#V" n="46"/>o in quo omnia creata et creabilia supereminenter relucentiam 
      <lb ed="#V" n="47"/>et vespertina que est rerum in proprio genere: loquitur beat 
      <lb ed="#V" n="48"/>dugu. super gen. ad listeram et. cxi. de ciuitate dei. inducens 
      <lb ed="#V" n="49"/>illud quod scribitur gen. primo capiso fecuntum est vespere et mane dies 
      <lb ed="#V" n="50"/>vnus id est vna veritas cognita noticia matutina et 
      vesper<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tina in mente angelica. secundum ipsum inter istas duas 
      no<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ticias extiterat collocatus legis descriptor moyses cui 
      <lb ed="#V" n="53"/>plenius fuit reuelata veritas testamenti prioris. quia 
      <lb ed="#V" n="54"/>tnim transcendebat noticiam vespertinara. ideo fuit 
      osten<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sum de ipso numeri. xii. capis. quod palam: et non per 
      enigma<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ta deum videbat: et quia ne in fuit eleuatus vsque ad 
      noti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ciam matutinam fuit ei dictum a dimmento Exodi. 33 c. faciem 
      <lb ed="#V" n="58"/>meam videre non poteris. non enim videbit me homo et vi 
      <lb ed="#V" n="59"/>uet.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e253">
      ¶ Sed doctor noui testamenti paulus apstlulus inten 
      <lb ed="#V" n="60"/>dens medietatem istius noticie. scilicet 2a. ad corin. 3o. 
      capis<lb ed="#V" n="61" break="no"/>Non inquit sicut moyses ponebat velamen super 
      fa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ciem suam propter gloriam vultus eius que euacuatur nos 
      <lb ed="#V" n="63"/>vero omnes reuelata facie gloriam disfuni speculantes in ean 
      <lb ed="#V" n="64"/>dem imaginem transformamur a clari: ate in claritatem 
      <!--476.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="65"/>tamquam a diuino spiritu. Et quia diuinus apstulus docet nos in 
      ver<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bo proposito a claritate vespertina theologice specula 
      <lb ed="#V" n="67"/>tionis ad claritatem matutinama beatifice contemplationis 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rigere gressus nostros. Iccirco volentes sequi ductionem 
      <lb ed="#V" n="69"/>apostolicam: que ducit nos ad veram sanctorum theologiam: 
      <lb ed="#V" n="70"/>illud primo considerare oportet quomodo procedatur in hac salutari 
      do<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ctrina: et in omni alia facultate. In ceteris quidem 
      discipli<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nis proceditur ab inferioribus ad superiora: et a faciliori 
      <lb ed="#V" n="73"/>bus ad difficiliora: more peripateticorum. In ista autem 
      do<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctrina proceditur a superioribus ad inferiora: et a difficiliori 
      <lb ed="#V" n="75"/>bus ad faciliora more platonicorum. Istos autem duos mo 
      <lb ed="#V" n="76"/>dos oppositos procedendi tenuerunt duo praencipales 
      do<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctores noui testamenti scilicet Idea. et paulus. quia paulus apto 
      <lb ed="#V" n="78"/>stolus morem peripateticorum tenens ascendebat ab 
      infe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rioribus ad superiora in prima epstula sua docens deum ex 
      crea<lb ed="#V" n="80" break="no"/>turis esse cognoscendum. sic dicendo. Inuisibilia dei a 
      crea<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tura mundi per ea que facta sunt intellecta conspiciuntur. 
      <lb ed="#V" n="82"/>sempiterna quoque huius virtus et deitas. ad Ro. primo. 
      capi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>Dtuns autem Idam. euangelista morem platonicorum non 
      abii<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ciens a superioribus ad inferiora descendebat inchoans 
      <lb ed="#V" n="85"/>ab eterni verbi generatione donec ad incarnationis mysterium 
      <lb ed="#V" n="86"/>berueniret. Ideo incipit. In principio erat verbum. et 
      concludit<lb ed="#V" n="87" break="no"/>in fine primi processus. Uerbum caro fecuntum est. Ido. per 
      catod<lb ed="#V" n="88" break="no"/>Et iste quidem modus procedendi nouissimus tamquam ma 
      <lb ed="#V" n="89"/>gis huic doctrine conueniens est acceptus communiter a 
      do<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctoribus nostris: cuius quidem modi precellentia declarat 
      <lb ed="#V" n="91"/>secundum quadruplicem contrarietatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e330">
      ¶ Primo per contrarietatem que 
      <lb ed="#V" n="92"/>est inter intellectum diuinum et inter intellectum creatum. quia 
      di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uinus intellectus primo respicit superiora: et deinde inferiora 
      <lb ed="#V" n="94"/>cum eius primum obiectum sit diuina essentia in qua videt 
      <lb ed="#V" n="95"/>omnia inferiora: sicut obiecta secundaria. Intellectus autem creatus 
      <lb ed="#V" n="96"/>non potest deum nisi per inferiora cognoscere naturaliter. et 
      <lb ed="#V" n="97"/>ideo oportet vt abinferioribus ad superiora conscendat in 
      <lb ed="#V" n="98"/>noticiam diuinorum. Et quia nostra theologia est quaedam 
      par<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ticipatio diuine sapientie: secundum beatum Dyo. in libro. de 
      <lb ed="#V" n="100"/>diuinis nomi. ideo nititur procedere per contrarietatem: que 
      <lb ed="#V" n="101"/>est inter intellectum separatum et coniuctum: quia intellectus 
      con<lb ed="#V" n="102" break="no"/>iunctus primo attingit sensibilia conuertendo se ad phatpraum in 
      <lb ed="#V" n="103"/>omni sua speculatione: sicut docet beatus Aug. 12o. dic. 
      tri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nitate: et per ista ascendit ad argumentandum spiritualia. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Intellectus autem separatus primo aspicit incorporalia: eo quod magis 
      <lb ed="#V" n="106"/>sunt ei proportionata: et per ista descendit ad corporalia 
      <lb ed="#V" n="107"/>Et quia ista doctrina est magis angelica quam humana: vt 
      <lb ed="#V" n="108"/>habetur ex dictis beati dponisii. in libro de celesti 
      ierar<lb ed="#V" n="109" break="no"/>chia. Ideo procedit descendendo sicut intellectus angelicus. 
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e372">
               <lb ed="#V" n="110"/>¶ Secundo declaratur idem per contrarietatem que est inter 
      no<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ticiam enigmaticam et beatificam: quia in nonim enigmatica 
      <lb ed="#V" n="112"/>procedimus a minimis cognoscibilibus ad maxima per 
      <lb ed="#V" n="113"/>viam immitationum multiformium que siunt in sacris 
      ve<lb ed="#V" n="114" break="no"/>laminibus sicut docet beatus Dyonisius in lib. de 
      misti<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ca theologia. in beatifica vero noticia primo videtur di 
      <lb ed="#V" n="116"/>uina essentia: sicut talis noticie omnium primum: et deide 
      crea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ture in ea relucentes: sicut obiecta secundaria vt 
      ha<lb ed="#V" n="118" break="no"/>petur ab Augu. libro confes. et quia heologica 
      contempla<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tio vt patuit: licet in se enigmatica sit. est tamen immitatio 
      <lb ed="#V" n="120"/>illius beatisice visionis: et ideo modium eius sequin desiderat. 
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e398">
               <lb ed="#V" n="121"/>¶ Quarto declaratur idem per contrarietatem que est inter 
      <lb ed="#V" n="122"/>nature naturantis modum: et naturae naturate: quia in inferiori patet 
      <lb ed="#V" n="123"/>processus a minus perfectis ad magis perfecta ascendendo 
      <lb ed="#V" n="124"/>et ideo dicunt peripatetici ista inferiora pertractantes quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>illa que sunt priora generatione: sunt posteriora perfectione. 
      <lb ed="#V" n="126"/>in natura autem suprema opposito modo procedunt a m 
      a<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gis principalibus ad minus praencipalia ex plenitudine 
      <lb ed="#V" n="128"/>summe perfectionis: vt docet beatus Dyoni. de diui. nomi. 2. 
      <lb ed="#V" n="129"/>c. comperando essentialia ad personalia. d. quod essentialia 
      praece<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dunt personalia. et ideo per personalia non dissoluuntur: et quia 
      <!--477.xml-->
      <pb ed="#V" n="237-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ordo habituum est secundum ordinem obiectorum in eadem potentia 
      <lb ed="#V" n="2"/>oportet vt doctrina ista que est de nam naurante a praencipalibus 
      <lb ed="#V" n="3"/>incipiat descendendo procedens. Et confirmatur iste processus 
      <lb ed="#V" n="4"/>vtriusque testamenti auctoritate. primo quia in veteri testo cum 
      <lb ed="#V" n="5"/>moyses descripserit in duabus talibus lapideis. x. 
      praece<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pta decalogi. vt habetur. Exo. xx. c. In prima tabula fuerunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>descripta tria praecepta dirigentia nos ad deum. In 2a 
      diri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gentia nos ad proximum.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-d1e311-d1e446">
      ¶ 2o quia in nouo testo: xii. apituli 
      <lb ed="#V" n="9"/>describentes. xii. articulos fidei in primo concilio vt crediter 
      <lb ed="#V" n="10"/>de quo hetur actuum. xvi.c. primo posuerunt articulos parti 
      <lb ed="#V" n="11"/>nentes ad diuinitatem: et 2o pertinentes ad christi 
      huma<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nitatem: vt patet in symbolo apostolorum. cui ordini se 
      <lb ed="#V" n="13"/>coaptans. eximius doctor militantis ecclesie 
      beatissi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mus Aug. xx. li. de ciui. dei. primo introducit ad suum 
      <lb ed="#V" n="15"/>propositum ostendendum testimonia noui testamenti. tamquam 
      <lb ed="#V" n="16"/>sublimiora. 2o veteris testamenti: quem modum 
      proceder<lb ed="#V" n="17" break="no"/>di confirmat ibidem oraculo divfuni saluatoris. dicentis 
      <lb ed="#V" n="18"/>mat. xiii. c. Omnis scriba doctus in regno celorum 
      simi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lis factus est homini patrifami. qui profert de thesau 
      <lb ed="#V" n="20"/>ro suo noua et vetera: vt sublimiora inferioribus in 
      pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>secutione theologica anteferret. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>