<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 16</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 16</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="272-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMQ88-e27039"><!-- quod-q16 -->
            <head xml:id="FrMQ88-e27039-Hd1e108">Quaestio 16</head>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e111">
               <lb ed="#V" n="38"/>QUestio fuit facta vtrum in eadem poten 
      <lb ed="#V" n="39" break="no"/>tia operatiua possunt simul esse 
      <lb ed="#V" n="40"/>plures operationes. et videtur quod non. quia potentie 
      <lb ed="#V" n="41"/>operatiue sunt simplices: cum sint spirituales: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sicut docet beatus Aug. decimo de trinitate Et 
      sim<lb ed="#V" n="43" break="no"/>plex ad quod se conuertit totaliter se conuertit.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e127">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tra. quia natura quanto simplicior tanto est efficacior et ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>plura se conuertere potest: sicut docet idem super Gen. 
      con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tra manicheos de prima causa ad omnia concurrente 
      <lb ed="#V" n="47"/>quaestionem est preintelligendum: quod 
      qua<lb ed="#V" n="48" break="no"/>Circa istam tuor sunt genera potentiarum 
      operatiua<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rum. Quarum prime sunt sensitiue exteriores: vt visus et 
      <lb ed="#V" n="50"/>auditus.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e145">
      ¶ Alie sensitiue interiores: vt imaginatio et communis 
      <lb ed="#V" n="51"/>sensus. Alie sunt intellectiue. Alie volitiue. Et ideo circa 
      <lb ed="#V" n="52"/>illos 4or modos potentiarum est quaestio pertractanda. 
      <lb ed="#V" n="53"/>premittendo potentias 
      intelle<lb ed="#V" n="54" break="no"/>Circa primum ctiuas.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e156">
      ¶ Dicunt aliqui quod 
      plu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>res operationes in eadem intellectiua potentia simul esse non 
      <lb ed="#V" n="56"/>possunt: quia sufficienter et adequate intellectus possibilis adequatur 
      <lb ed="#V" n="57"/>per vnicam: sicut prius materia per vnicam formam ipsam immediate 
      <lb ed="#V" n="58"/>perficientem.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e168">
      ¶ Sed contra illud arguitur 4r. Primo. quia 
      <lb ed="#V" n="59"/>idem mobile potest simul moueri pluribus motibus. vt 
      <lb ed="#V" n="60"/>ponunt in corporibus supercelestibus: et ille operationes non 
      <lb ed="#V" n="61"/>sunt nisi motiones ab obiectis.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e177">
      ¶ Secundo. quia ita sufficiens 
      <lb ed="#V" n="62"/>est perfectiuum potentia respectu essentie: sicut actus 
      re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>spectu potentie: et tamen essentia pluribus potentiis simul af 
      <lb ed="#V" n="64"/>ficitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e186">
      ¶ Tertio. quia prius perficiunt species intelligibiles 
      <lb ed="#V" n="65"/>potentiam secundum beatum Augu. quam actus: et tamen vna potentia 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mul species tales plures habet.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e193">
      ¶ Quarto. quia ita imme¬ 
      <!--549.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>diate perficitur intellectus ab habitu: sicut ab actu: et tamen 
      <lb ed="#V" n="68"/>plures habitus immediate insunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e204">
      ¶ Ideo dico. quod non 
      <lb ed="#V" n="69"/>apparet ratio quare duo actus non sint compossibiles: sicut 
      ha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bitus vel species simul in eadem potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e211">
      ¶ Et confirmatur. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Tum. quia intelligentia mouens celum: semper intelligit 
      mo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum illum: cum agat et moueat per voluntatem: que non 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest fieri nisi in praecognitum: et tamen cum hoc intelligitur se 
      <lb ed="#V" n="74"/>ipsum: et non per eundem actum: cum per essentiam suam alia 
      <lb ed="#V" n="75"/>non cognoscat: alioquin simul infinita: sicut deducunt theo 
      <lb ed="#V" n="76"/>logi. Tum. quia secundum beatum Aug. anima nostra vere intelligit 
      se<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ipsam eo quod est sibi presto: et alia simul: que non sunt in 
      <lb ed="#V" n="78"/>ea per suam essentiam: et non potest esse eadem notitia: cum 
      <lb ed="#V" n="79"/>non possit dubitare se esse: cum tamen dubitet de his quorum 
      <lb ed="#V" n="80"/>species habet.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e236">
      ¶ Sed oritur difficultas si plures actus eisdem 
      ro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nis inesse possunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e241">
      ¶ Dicitur communiter quod non: quia eadem ratione 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>finiti: sicut arguitur de duobus corporibus in eodem loco: et 
      <lb ed="#V" n="83"/>illa ratio non sufficit: quia probat idem de duabus 
      similitudini<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bus. ideo videtur ad hoc ratio: quia de eodem numero non est 
      ne<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cessaria nisi vna simul intellectio de distinctis autem 
      so<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lo numero sunt intellectiones specie distincte: per differentias 
      indi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uisibiles.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e257">
      ¶ Secunda difficultas si idem est de speciebus 
      intelligi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bilibus. Dicitur autem quod sic: cum multitudo actuum sit secundum mul 
      <lb ed="#V" n="89"/>¬titudininem habituum: et econverso. vnde in indiuiduis eiusdem spe 
      <lb ed="#V" n="90"/>ciei est vnica species naturae: et singule hecheitatum: sicut et actus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e266">
               <lb ed="#V" n="91"/>¶ Tertia difficultas. si idem de habitibus. Dicitur autem quod sic: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="92"/>variationem actuum est variatio habituum et econverso. vnde nul 
      <lb ed="#V" n="93"/>lus ponit plures vnquam habitus rationis eiusdem simul: in 
      ea<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dem potentia: cum tamen distinctio actuum sit a distinctione specierum 
      <lb ed="#V" n="95"/>et distinctio habituum a distinctione actuum. Et ideo vnum 
      <lb ed="#V" n="96"/>illorum sine alio non licet multiplicari.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e282">
      ¶ Quarta difficultas quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>aliquin non possunt videre quod plures forme eiusdem generis sint 
      <lb ed="#V" n="98"/>compossibiles: licet sint distincte specie: sicut exemplificant de 
      fi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>guris et coloribus.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e291">
      ¶ Istud tamen non valet: quia ita 
      conclude<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rent de habitibus: speciebus et potentiis: sicut de actu: vnde 
      <lb ed="#V" n="101"/>in numeris sunt omnes species compossibiles 
      <lb ed="#V" n="102"/>volitiuas. Dicitur quod sicut 
      plu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>Circa potentias res actus intelligendi possunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>simul esse in potentia intellectiua: ita multi in volitiua: cum 
      <lb ed="#V" n="105"/>ad multitudinem priorum sequatur multitudo in posteriori 
      <lb ed="#V" n="106"/>bus: quo ad essentialiter ordinata: licet non econverso: et inter actus 
      <lb ed="#V" n="107"/>intelligendi et volendi est ordo essentialis.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e312">
      ¶ Istud autem 
      con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>firmatur 4r. Primo. in voluntario: et in inuoluntario: quia idem 
      <lb ed="#V" n="109"/>actus non potest esse voluntarius et inuoluntarius respectu eiusdem 
      <lb ed="#V" n="110"/>obiecti: quando autem est aliquid mixtum ex voluntario et inuoluntario 
      <lb ed="#V" n="111"/>vt in punitione amici: tunc idem obiectum quod volumus simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="112"/>volumus secundum aliquam circumstantiam. Et dicitur simpliciter volun 
      <lb ed="#V" n="113"/>tarium: et secundum quid inuoluntarium.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e328">
      ¶ Secundo in velle et 
      nol<lb ed="#V" n="114" break="no"/>le. omne enim nolle radicatur in aliquo velle: sicut negatio in 
      <lb ed="#V" n="115"/>affirmatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e335">
      ¶ Ideo enim nolumus mori: quia amamus 
      <lb ed="#V" n="116"/>vitam. Et ideo actus nolendi et volendin de contrariis: quorum 
      <lb ed="#V" n="117"/>vnum est causa alterius: manet simul.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e342">
      ¶ Tertio in 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lectione finis: et eorum que sunt ad finem: quia simul 
      diligi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur sanitas et medicina propter sanitatem: impossibile est enim 
      <lb ed="#V" n="120"/>propter aliud aliquid diligi: quin illud diligatur et non 
      <lb ed="#V" n="121"/>videtur idem actus: cum cessante dilectione medicine 
      <lb ed="#V" n="122"/>possit remanere dilectio sanitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e355">
      ¶ Quarto in 
      dile<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctione beatifica: quia cum illa non corrumpatur possunt 
      <lb ed="#V" n="124"/>sancti naturaliter diligere in proprio genere: sicut et 
      cognosce<lb ed="#V" n="125" break="no"/>re: et illa non erit dilectio beatifica.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e364">
      ¶ Sed oritur difficultas. quia 
      <lb ed="#V" n="126"/>non experimur tot actus in voluntate: quot habitus 
      <lb ed="#V" n="127"/>ponimus: cum tamen non videatur: secundum praemissa: ratio 
      <lb ed="#V" n="128"/>quare tot actus sicut et habitus non sint compossibiles.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e374">
      ¶ Dicitur 
      <lb ed="#V" n="129"/>autem quod istud est ex parte intellectus qui non potest simul esse 
      <lb ed="#V" n="130"/>intentus ad tot actus eliciendos: sicut ad habitus 
      recipien<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dos.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e383">
      ¶ Secunda difficultas. quare ipse intellectus non potest tot simul 
      <lb ed="#V" n="132"/>habere actus: quot habet species et actus.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e388">
      ¶ Dicitur autem. quod istud 
      <!--550.xml-->
      <pb ed="#V" n="273-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>non est ex parte intellectus possibilis: qui respectu. eorum est qualitei 
      <lb ed="#V" n="2"/>in potentia receptiua: sed ex parte intellectus agentis a quo 
      <lb ed="#V" n="3"/>non dependet habitus et species nisi in fieri: actus autem 
      intel<lb ed="#V" n="4" break="no"/>igendi in fieri et inesse sicut radius a sole. Et ideo cum 
      <lb ed="#V" n="5"/>intellectus agens conuertit se ad alium actum: auertendo 
      <lb ed="#V" n="6"/>ab illo definit esse. Et tunc remanet habitus et species.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e410">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>remanet dubium. quare intellectus agens non est ita sufficiens ad 
      causan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dum effectiue tantam multitudinem actuum: sicut possibilis ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>recipiendum.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e419">
      ¶ Dicitur autem. quod nam creata sufficientior est ad 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cipiendum quam ad effectiue causandum. vnde natura sublitate non 
      <lb ed="#V" n="11"/>ita potest perfecte in multa actiue: sicut pauca. 
      <lb ed="#V" n="12"/>sensitiuas interiores: 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>Circa potentias nuntur quor conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e430">
      ¶ Qua 
      <lb ed="#V" n="14"/>rum prima est. quod potentia imaginatiua: que est fantasia. habet 
      <lb ed="#V" n="15"/>simul plures actus: quia cum quod licet fantasma per se sit 
      na<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tum causare distinctam imaginem: sed percipimus plura 
      <lb ed="#V" n="17"/>sensibilia nos imaginari: quia cum plura simul: vt patuit: 
      <lb ed="#V" n="18"/>intelligimus. oportet nos omnium fantasmata speclarari.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e444">
      ¶ 2a 
      <lb ed="#V" n="19"/>conclusio. quod potentia memoratiua: que est in parte 
      sen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sitiua. habet simul plures actus: quia sicut duo imaginantur: 
      <lb ed="#V" n="21"/>ita duo recordari possunt: cum recordatio et cogitatio sint 
      <lb ed="#V" n="22"/>adequata.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e455">
      ¶ Tertia conclusio quod potentia appetitus sensitiui habet 
      si<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mul plures actus: quia sicut multiplicantur actus volunt 
      <lb ed="#V" n="24"/>tatis ex actibus intellectus propter ordinem essentialem: ita 
      <lb ed="#V" n="25"/>habent ordinem essentialem actus appetitus sensitiui: et 
      no<lb ed="#V" n="26" break="no"/>titie sensitiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e466">
      ¶ Quarta conclusio. quia sensus communis habet 
      simu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>plures actus: quia iudicat de obiectis sensuum 
      particula<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rium: vt patet per philosophum: qui posuit istum sensum: et non 
      <lb ed="#V" n="29"/>habet simplicius iudicium quam intellectus. constat autem: secundum praemis 
      <lb ed="#V" n="30"/>sa: quod intellectus iudicat inter extrema obiecta: multis acti 
      <lb ed="#V" n="31"/>bus concurrentibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e479">
      ¶ Sed oritur difficultas si plures actus de 
      <lb ed="#V" n="32"/>pluribus possunt simul esse in imaginatione et 
      memo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ria: quare non eadem ratione omnes. vt possimus omnia memo 
      <lb ed="#V" n="34"/>tari: vel in maginari de quibus habemus fantasmata.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e488">
      ¶ Dicitut 
      <lb ed="#V" n="35"/>autem quod licet homo possit vnum et duo talenta solueretu: non 
      <lb ed="#V" n="36"/>tamen mille: eo quod eius virtus est limitata: et ille potentie non 
      <lb ed="#V" n="37"/>possunt ad quod cumque simul esse intente.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e497">
      ¶ Secunda difficultas. quia 
      li<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mitatior est potentia visiua quam imaginatiua: et tamen visus 
      <lb ed="#V" n="39"/>potest alitus tendere in omnia visibilia sibi praesentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e505">
      ¶ Dicitur autem. 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod fantasmata non sunt praesentia sufficienter nisi in deteria 
      <lb ed="#V" n="41"/>ta illius organi parte: per speciem delata.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e512">
      ¶ Et ideo non 
      <lb ed="#V" n="42"/>sunt simils speculabilia quam ibi simul valeant contineri. 
      <lb ed="#V" n="43"/>sensitiuas exteriores 
      po<lb ed="#V" n="44" break="no"/>est 
      <lb ed="#V" n="45"/>circa potentias nuntur quinqui conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e523">
      ¶ Qua. 
      <lb ed="#V" n="46"/>rum primam est: quod sensus tactus habet simul plures actus 
      <lb ed="#V" n="47"/>quia eadem potentia tactiua ponitur in toto corpore: sicut 
      <lb ed="#V" n="48"/>visiua in toto oculo: et tamen corpus in vna parte potest 
      sen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tire frigus: in alia sentiendo calorem: ille autem immutationes 
      <lb ed="#V" n="50"/>sunt contrarie.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e536">
      ¶ Secunda conclusio quod sensus gustus habet 
      simul<lb ed="#V" n="51" break="no"/>plures actus: quia organum eius: cum sit quantum: in vna 
      par<lb ed="#V" n="52" break="no"/>te potest immutari ab amaritudine: et in alia a dulcedi 
      <lb ed="#V" n="53"/>ne: et ille sunt immutationes contrarie.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e545">
      ¶ Tertia conclusio quod sensus 
      <lb ed="#V" n="54"/>odoratus habet simul plures actus: quia secundum contrariorum 
      ap<lb ed="#V" n="55" break="no"/>proximationem simul percipimum olentia et redolentia. 
      </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e552">
               <lb ed="#V" n="56"/>¶ Quarta conclusio quod sensus auditus habet plures actus 
      si<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mul. quia percimus quod plures sonos simul audimus. et 
      dififl<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ferentes specie: vt in melodiis: vbi siunt contrarie immutatio 
      <lb ed="#V" n="59"/>nes ab acutis et grauibus punctis.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e564">
      ¶ Quinta conclusio. quod 
      sen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sus visus habet simul plures actus: quia simul videmus 
      <lb ed="#V" n="61"/>albedinem et nigredinem in eadem superficie: secundum 
      diuer<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sas partes: et tamen isti colores contrario modo immutant 
      poten<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiam: cum vnus congreget: et alius disgreget visum. Et 
      <lb ed="#V" n="64"/>sic idem actus esse non potest.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e577">
      ¶ Sed oritur difficultas quia duo 
      <lb ed="#V" n="65"/>motus contrarii non possunt simul esse in eadem potentia. 
      di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sgregatio autem et congregatio mouent et alterant visum 
      con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>trario modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e586">
      ¶ Dicitur autem quod potentia visiua est exten¬ 
      <!--550.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>sa. sicut organa. et ideo secundum aliam et aliam partem fit 
      mu<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tatio contraria. Dicitur etiam quod sicut actus affirmationis et 
      ne<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gationis non sunt oppositi: sed tantum opposita. ita nec 
      di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sgregare et congregare in visu: licet albedo et nigredo sint 
      <lb ed="#V" n="72"/>in re contraria.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e604">
      ¶ Secunda difficultas si in duobus oculis sunt 
      duo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>actus videndi.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e609">
      ¶ Dicitur autem: quod cum eadem potentia 
      visi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ua ponatur in ambobus: si actus recipitur in nuda 
      po<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tentia: tunc sunt idem: si autem in organo vno sint duo subie 
      <lb ed="#V" n="76"/>cta. si tamen due potentie eodem modo due: si vero visio non 
      <lb ed="#V" n="77"/>fiat in oculo: sed in vno neruo optico corrspondenti vtriquoe 
      <lb ed="#V" n="78"/>oculo: tunc est vna tantum. Et istud magis consonum esse vide 
      <lb ed="#V" n="79"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e625">
      ¶ Tertia difficultas si eodem actu videtur caelum et omnes stel 
      <lb ed="#V" n="80"/>le.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e631">
      ¶ Dicitur autem quod non. quia manente eadem celi visionem 
      <lb ed="#V" n="81"/>eo modo quo remanet visio: potest corrumpi visio de 
      stel<lb ed="#V" n="82" break="no"/>la. Et interum nouiter aggenerari remoto obstaculo: et sic 
      <lb ed="#V" n="83"/>videntur tot actus quot stelle: cum visio vnius possit 
      <lb ed="#V" n="84"/>corrumpi manente visione alterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e642">
      ¶ Quarta difficultas. si 
      par<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tes eiusdem superficiei continnue habent distinctas visiones 
      </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e647">
               <lb ed="#V" n="86"/>¶ Dicitur autem: quia si non ponatur visio extensa necessario: ita: 
      <lb ed="#V" n="87"/>cum sublata visione vnius partis maneat alterius vi 
      <lb ed="#V" n="88"/>sio. Et sic in infinitum: nisi stet ad minima secundum sensum: 
      <lb ed="#V" n="89"/>tamen si sit visio extensa: vt ex hoc demonstrari videtur: tunc 
      <lb ed="#V" n="90"/>est vna visio vnitate continuitatis. Et sic potest altera eius 
      <lb ed="#V" n="91"/>pars corrumpi reliqua remanente.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e663">
      ¶ Quinta difficultas si idem 
      <lb ed="#V" n="92"/>actus videndi permanet: ex quo est productus inesse.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e668">
      ¶ Dicitur 
      <lb ed="#V" n="93"/>autem. quod sicut radius est in continuo fieri. ita videtur actu 
      <lb ed="#V" n="94"/>videndi: cum lux que habet esse in fieri. si ponatur eius primum 
      <lb ed="#V" n="95"/>obiectum: et nullus actus intuitiuus possit esse 
      permanen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tior suo obiecto: et dato quod obiecto immobili permauente staret: 
      <lb ed="#V" n="97"/>tamen non manet obiecto moto. tunc enim intuitiua esset falsa. vt 
      <lb ed="#V" n="98"/>patet in motu solis: videtur enim primo actu vbi non est: sed 
      <lb ed="#V" n="99"/>fuit: nisi ponatur innouatio continua aliqua in actu.
    </p>
            <p xml:id="FrMQ88-e27039-d1e686">
      ¶ Dicitut 
      <lb ed="#V" n="100"/>autem ad rationem factam in prinipio questionis: quod licet 
      simpli<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cia non sint diuisibilia sunt tamen communicabilia. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="102"/> Aduertat Diligentissimus lector: quod has quaestiones haec 
      ordine<lb ed="#V" n="103" break="no"/>in vnico originali: penitus discorrecto: et fere totaliter 
      ex<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tincto reperimus atque emendauimus: magno certe labore 
      <lb ed="#V" n="105"/>et vi ingenii plerumque. sicubi vero defectus aliquos: quod per 
      ra<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ro erit: innuenerit: in dies: quia facile inuentis addem: 
      casti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gabit. dicam enim cum <ref xml:id="FrMQ88-e27039-Rgghhqq" corresp="#FrMQ88-e27039-Qiu8u8u"><name xml:id="FrMQ88-e27039-Nccyyqq" ref="#Augustine">magno aphricano</name></ref>. quod <quote xml:id="FrMQ88-e27039-Qiu8u8u" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e24@193-204">nec pingebit 
      <lb ed="#V" n="108"/>me sicubi hesito quaerere. Nec pudebit sicubi erro: discere</quote>. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Possent alious ordinari: et alie plures: quas doctor ingenio 
      <lb ed="#V" n="110"/>sissimus iste seorsum scripsit quaestiones eius adiungi. Sed 
      or<lb ed="#V" n="111" break="no"/>do in his maxime: que de quolibet disputantur non est mul. 
      <lb ed="#V" n="112"/>tum ponderandus. Alios quam huius tractatus in vnum 
      colli<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gendos volum: quod francisci opuscula appellari poterit 
      <lb ed="#V" n="114"/>seorsum potius quam his addendos estimamus: quod si nos: 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliis intenti: sion perficiemus: faciant et alii: qui religioni: et 
      doctrine<lb ed="#V" n="116" break="no"/>debent. Sed quid prodest de trinitatis articulis diuineque 
      vni<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tate essentie: atqua comicabilitate: ipsiusque in hac via 
      cogni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tionis possibilitate: entium quoam rationis positione et necessaritate: 
      quidita<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tum abstractione: et eterna realitate compositorum tertia 
      <lb ed="#V" n="120"/>vt viunt entitate principatuum et hyerarchiarum ordine et 
      sub<lb ed="#V" n="121" break="no"/>iectione: personarum diuinarum ac creaturarum emanatione: et 
      <lb ed="#V" n="122"/>in emanando ordine et in producendo prioritate. Cognitiuarum 
      <lb ed="#V" n="123"/>insuper atque appetitiuarum potentiarum actuum pluralitate et 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>possibilitate tot amfractibus dubiorum difficultatum rationum 
      au<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctoritatum opinionum probleumatum balbutiendo etatem et 
      vi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tam conterendo disputare: atque contendendo speculari: paupur 
      <lb ed="#V" n="127"/>Mauritii: nisi omnia sale condita conuerteris in obsequm christi: 
      <lb ed="#V" n="128"/>Memento ergo tunice Pauli: et immitare feruorem et affectus 
      <lb ed="#V" n="129"/>vnius et acumen intellectus alterius francisci: vbi temere non 
      <lb ed="#V" n="130"/>deuiat a vestigiis tui scoti: et sic non enigmatice: sed 
      fa<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ciali obtutu essentiam videbis practice in trinitate dei: 
      <lb ed="#V" n="132"/>cui imperium et gloria in euum euorum. Amen.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
